[數據分析]用區選結果話你知點解港島要多12000票同詳細配票方法

利申左先：歡迎大家幫手核對數字，同埋檢查我既分析有無錯漏。

基本資料：
1. 立法會選舉同區議會選舉唔同，係將全香港劃分為5個大選區既多議席選舉，採用既係比例代表制中既最大餘額法去分配議席。每個選舉團隊係會推出一張選舉名單(可以多於一人)，得到議席後按名單上既順序去分配議席。先用每區總選民人數除每區議席數量計算出完整議席票數(以下用n表示)。拎到n票既名單會得到1席，拎到2n票既名單，如此類推。之後該名單就會扣除相應票數。呢個時候如果仲有議席未分哂，就會睇返每張名單既剩餘票數，剩餘票數最高者會得到一席，然後票數歸0，重覆過程直到分哂議席。

2. 港島區一共有6席，係2016年由泛民出左8張名單(其中2張退選)，建制4張名單，再加3張中間派名單，結果泛民建制各取3席，本文會試圖分析泛民拎多1席既投票策略，以及最少需要幾多個新增選民。

以下分析採用既基本假設：
1. 泛民唔會變返販民，不割蓆氣氛依然保持
2. 所有係區議會選舉有投票既人立法會選舉都有投票，同時會投返相同立場既人(泛民投泛民、建制投建制、熱狗射落海)
3. 泛民成功舉行初選/協調以控制選單數量，同時有能力做到一定程度配票(內文有完美配票同配得柒既情況分析)，而建制係可以完美配票。
4. 我分析到既野對家一樣會分析得到(甚至更精準，因為佢地仲有大數據輔助)，所以唔會存在公開機密既情況，反而我地呢邊需要儘早學識配票策略

是次區議會選舉中，港島區一共有661041名選民，n=661041/6=110173.5=110174，泛民合共有262341票(2.38n)，建制得票為206204票(1.87n)，可見建制應該會以保3席為主要目標，最佳出選名單數量會係3張，最佳配票方法係平分選票。
係呢個情況下，如果泛民想拎3席基本上係極度安全，可以隨便打大交都無所謂。
但如果想拎到4席，泛民最佳出選名單數量會係4張，而最佳配票方法同樣係平分選票。

問：點解建制3張選單平分同泛民4張選單平分會係各自既最佳策略?

答：雙方既得票數都少於3n，如果只有1張/2張選單，係好難靠餘數拎到第3席，所以最好既情況係每一張選單都拎唔夠n，但可以確保到餘數夠大拎一席。
建制想拎第3席既話需要確保自己第3多票既選單票數係多過泛民第4多票既選單，而泛民想拎第4席就需要確保自己第4多票既選單票數係多過建制第3多票既選單，換句說話佢地係需要確保自己第3/第4多票既選單越高票越好，而要做到呢個效果就需要平分票數。

但係建制完美配票既情況下，3張名單各得206204/3=68734票既情況下，泛民262341/4=65585票，泛民用任何方法配票都無辦法拎到第4席。(一定會有最少一張名單拎少過68734票)
只有當泛民既總票數係建制既1又1/3倍以上時，泛民先有機會拎到第4席。
假設泛民係立法會可以拎多x票，建制可以拎多y票。
寫成不等式係 262341+x>4/3 *(206204+y)
解不等式得到 x>12598+ 4y/3
轉換返做人話既話，意思係泛民係港島區需要多12598票先有機會拎到4席，同時建制每多300票，泛民就需要多400票。
同理，如果泛民要拎到5席既話係要係港島拎多最少81332票，所以我地暫時唔討論咁大貪既情況住。

如果假設新增既票數係按人口比例增加既話，以下係一種接近完美既配票方法：
名單A︰A01至A15(全中西區),加灣仔區(除左B04同B11)，區議會泛民總票數65609
名單B︰B04加C01至C16，區議會泛民總票數64681
名單C︰C17-C35，區議會泛民總票數66467
名單D︰B11加D01至D17(南區全區) ，區議會泛民總票數65609

怕香港人善忘嘅，推行動post 啦
想聲援理大手足嘅，推行動post 啦
和理非嘅，推行動post 啦
勇武嘅，推行動 post 啦

呢個係行動post，星期三晚，我地聚首商場，以和理非聲援理大手足

btw,有無人可以話我知邊個網可以好似立場咁睇到每個票站既黃藍票數係幾多
我而家係慢慢將立場個票數打落excel再計
入data入到我想死

18歲生日快樂
登記做選民

呢個？

就咁睇名有d難分藍黃
太多素人

開 dev tools 睇 network json

者係點

推下支持你咁努力

推

push

g0v幫唔幫到你？

99-19年候選人資料都有

出處

如果有興趣crunch區議會/立法會data
可以同「選區事實處」 / g0vhk傾下啊
選區事實處admin tg @hkfactcheck